
%% bare_jrnl.tex
%% V1.3
%% 2007/01/11
%% by Michael Shell
%% see http://www.michaelshell.org/
%% for current contact information.
%%
%% This is a skeleton file demonstrating the use of IEEEtran.cls
%% (requires IEEEtran.cls version 1.7 or later) with an IEEE journal paper.
%%
%% Support sites:
%% http://www.michaelshell.org/tex/ieeetran/
%% http://www.ctan.org/tex-archive/macros/latex/contrib/IEEEtran/
%% and
%% http://www.ieee.org/



% *** Authors should verify (and, if needed, correct) their LaTeX system  ***
% *** with the testflow diagnostic prior to trusting their LaTeX platform ***
% *** with production work. IEEE's font choices can trigger bugs that do  ***
% *** not appear when using other class files.                            ***
% The testflow support page is at:
% http://www.michaelshell.org/tex/testflow/


%%*************************************************************************
%% Legal Notice:
%% This code is offered as-is without any warranty either expressed or
%% implied; without even the implied warranty of MERCHANTABILITY or
%% FITNESS FOR A PARTICULAR PURPOSE!
%% User assumes all risk.
%% In no event shall IEEE or any contributor to this code be liable for
%% any damages or losses, including, but not limited to, incidental,
%% consequential, or any other damages, resulting from the use or misuse
%% of any information contained here.
%%
%% All comments are the opinions of their respective authors and are not
%% necessarily endorsed by the IEEE.
%%
%% This work is distributed under the LaTeX Project Public License (LPPL)
%% ( http://www.latex-project.org/ ) version 1.3, and may be freely used,
%% distributed and modified. A copy of the LPPL, version 1.3, is included
%% in the base LaTeX documentation of all distributions of LaTeX released
%% 2003/12/01 or later.
%% Retain all contribution notices and credits.
%% ** Modified files should be clearly indicated as such, including  **
%% ** renaming them and changing author support contact information. **
%%
%% File list of work: IEEEtran.cls, IEEEtran_HOWTO.pdf, bare_adv.tex,
%%                    bare_conf.tex, bare_jrnl.tex, bare_jrnl_compsoc.tex
%%*************************************************************************

% Note that the a4paper option is mainly intended so that authors in
% countries using A4 can easily print to A4 and see how their papers will
% look in print - the typesetting of the document will not typically be
% affected with changes in paper size (but the bottom and side margins will).
% Use the testflow package mentioned above to verify correct handling of
% both paper sizes by the user's LaTeX system.
%
% Also note that the "draftcls" or "draftclsnofoot", not "draft", option
% should be used if it is desired that the figures are to be displayed in
% draft mode.
%
\documentclass[journal]{IEEEtran}
%
% If IEEEtran.cls has not been installed into the LaTeX system files,
% manually specify the path to it like:
% \documentclass[journal]{../sty/IEEEtran}





% Some very useful LaTeX packages include:
% (uncomment the ones you want to load)


% *** MISC UTILITY PACKAGES ***
%
%\usepackage{ifpdf}
% Heiko Oberdiek's ifpdf.sty is very useful if you need conditional
% compilation based on whether the output is pdf or dvi.
% usage:
% \ifpdf
%   % pdf code
% \else
%   % dvi code
% \fi
% The latest version of ifpdf.sty can be obtained from:
% http://www.ctan.org/tex-archive/macros/latex/contrib/oberdiek/
% Also, note that IEEEtran.cls V1.7 and later provides a builtin
% \ifCLASSINFOpdf conditional that works the same way.
% When switching from latex to pdflatex and vice-versa, the compiler may
% have to be run twice to clear warning/error messages.






% *** CITATION PACKAGES ***
%
%\usepackage{cite}
% cite.sty was written by Donald Arseneau
% V1.6 and later of IEEEtran pre-defines the format of the cite.sty package
% \cite{} output to follow that of IEEE. Loading the cite package will
% result in citation numbers being automatically sorted and properly
% "compressed/ranged". e.g., [1], [9], [2], [7], [5], [6] without using
% cite.sty will become [1], [2], [5]--[7], [9] using cite.sty. cite.sty's
% \cite will automatically add leading space, if needed. Use cite.sty's
% noadjust option (cite.sty V3.8 and later) if you want to turn this off.
% cite.sty is already installed on most LaTeX systems. Be sure and use
% version 4.0 (2003-05-27) and later if using hyperref.sty. cite.sty does
% not currently provide for hyperlinked citations.
% The latest version can be obtained at:
% http://www.ctan.org/tex-archive/macros/latex/contrib/cite/
% The documentation is contained in the cite.sty file itself.






% *** GRAPHICS RELATED PACKAGES ***
%
\ifCLASSINFOpdf
  % \usepackage[pdftex]{graphicx}
  % declare the path(s) where your graphic files are
  % \graphicspath{{../pdf/}{../jpeg/}}
  % and their extensions so you won't have to specify these with
  % every instance of \includegraphics
  % \DeclareGraphicsExtensions{.pdf,.jpeg,.png}
\else
  % or other class option (dvipsone, dvipdf, if not using dvips). graphicx
  % will default to the driver specified in the system graphics.cfg if no
  % driver is specified.
  % \usepackage[dvips]{graphicx}
  % declare the path(s) where your graphic files are
  % \graphicspath{{../eps/}}
  % and their extensions so you won't have to specify these with
  % every instance of \includegraphics
  % \DeclareGraphicsExtensions{.eps}
\fi
% graphicx was written by David Carlisle and Sebastian Rahtz. It is
% required if you want graphics, photos, etc. graphicx.sty is already
% installed on most LaTeX systems. The latest version and documentation can
% be obtained at:
% http://www.ctan.org/tex-archive/macros/latex/required/graphics/
% Another good source of documentation is "Using Imported Graphics in
% LaTeX2e" by Keith Reckdahl which can be found as epslatex.ps or
% epslatex.pdf at: http://www.ctan.org/tex-archive/info/
%
% latex, and pdflatex in dvi mode, support graphics in encapsulated
% postscript (.eps) format. pdflatex in pdf mode supports graphics
% in .pdf, .jpeg, .png and .mps (metapost) formats. Users should ensure
% that all non-photo figures use a vector format (.eps, .pdf, .mps) and
% not a bitmapped formats (.jpeg, .png). IEEE frowns on bitmapped formats
% which can result in "jaggedy"/blurry rendering of lines and letters as
% well as large increases in file sizes.
%
% You can find documentation about the pdfTeX application at:
% http://www.tug.org/applications/pdftex





% *** MATH PACKAGES ***
%
%\usepackage[cmex10]{amsmath}
% A popular package from the American Mathematical Society that provides
% many useful and powerful commands for dealing with mathematics. If using
% it, be sure to load this package with the cmex10 option to ensure that
% only type 1 fonts will utilized at all point sizes. Without this option,
% it is possible that some math symbols, particularly those within
% footnotes, will be rendered in bitmap form which will result in a
% document that can not be IEEE Xplore compliant!
%
% Also, note that the amsmath package sets \interdisplaylinepenalty to 10000
% thus preventing page breaks from occurring within multiline equations. Use:
%\interdisplaylinepenalty=2500
% after loading amsmath to restore such page breaks as IEEEtran.cls normally
% does. amsmath.sty is already installed on most LaTeX systems. The latest
% version and documentation can be obtained at:
% http://www.ctan.org/tex-archive/macros/latex/required/amslatex/math/





% *** SPECIALIZED LIST PACKAGES ***
%
%\usepackage{algorithmic}
% algorithmic.sty was written by Peter Williams and Rogerio Brito.
% This package provides an algorithmic environment fo describing algorithms.
% You can use the algorithmic environment in-text or within a figure
% environment to provide for a floating algorithm. Do NOT use the algorithm
% floating environment provided by algorithm.sty (by the same authors) or
% algorithm2e.sty (by Christophe Fiorio) as IEEE does not use dedicated
% algorithm float types and packages that provide these will not provide
% correct IEEE style captions. The latest version and documentation of
% algorithmic.sty can be obtained at:
% http://www.ctan.org/tex-archive/macros/latex/contrib/algorithms/
% There is also a support site at:
% http://algorithms.berlios.de/index.html
% Also of interest may be the (relatively newer and more customizable)
% algorithmicx.sty package by Szasz Janos:
% http://www.ctan.org/tex-archive/macros/latex/contrib/algorithmicx/




% *** ALIGNMENT PACKAGES ***
%
%\usepackage{array}
% Frank Mittelbach's and David Carlisle's array.sty patches and improves
% the standard LaTeX2e array and tabular environments to provide better
% appearance and additional user controls. As the default LaTeX2e table
% generation code is lacking to the point of almost being broken with
% respect to the quality of the end results, all users are strongly
% advised to use an enhanced (at the very least that provided by array.sty)
% set of table tools. array.sty is already installed on most systems. The
% latest version and documentation can be obtained at:
% http://www.ctan.org/tex-archive/macros/latex/required/tools/


%\usepackage{mdwmath}
%\usepackage{mdwtab}
% Also highly recommended is Mark Wooding's extremely powerful MDW tools,
% especially mdwmath.sty and mdwtab.sty which are used to format equations
% and tables, respectively. The MDWtools set is already installed on most
% LaTeX systems. The lastest version and documentation is available at:
% http://www.ctan.org/tex-archive/macros/latex/contrib/mdwtools/


% IEEEtran contains the IEEEeqnarray family of commands that can be used to
% generate multiline equations as well as matrices, tables, etc., of high
% quality.


%\usepackage{eqparbox}
% Also of notable interest is Scott Pakin's eqparbox package for creating
% (automatically sized) equal width boxes - aka "natural width parboxes".
% Available at:
% http://www.ctan.org/tex-archive/macros/latex/contrib/eqparbox/





% *** SUBFIGURE PACKAGES ***
%\usepackage[tight,footnotesize]{subfigure}
% subfigure.sty was written by Steven Douglas Cochran. This package makes it
% easy to put subfigures in your figures. e.g., "Figure 1a and 1b". For IEEE
% work, it is a good idea to load it with the tight package option to reduce
% the amount of white space around the subfigures. subfigure.sty is already
% installed on most LaTeX systems. The latest version and documentation can
% be obtained at:
% http://www.ctan.org/tex-archive/obsolete/macros/latex/contrib/subfigure/
% subfigure.sty has been superceeded by subfig.sty.



%\usepackage[caption=false]{caption}
%\usepackage[font=footnotesize]{subfig}
% subfig.sty, also written by Steven Douglas Cochran, is the modern
% replacement for subfigure.sty. However, subfig.sty requires and
% automatically loads Axel Sommerfeldt's caption.sty which will override
% IEEEtran.cls handling of captions and this will result in nonIEEE style
% figure/table captions. To prevent this problem, be sure and preload
% caption.sty with its "caption=false" package option. This is will preserve
% IEEEtran.cls handing of captions. Version 1.3 (2005/06/28) and later
% (recommended due to many improvements over 1.2) of subfig.sty supports
% the caption=false option directly:
%\usepackage[caption=false,font=footnotesize]{subfig}
%
% The latest version and documentation can be obtained at:
% http://www.ctan.org/tex-archive/macros/latex/contrib/subfig/
% The latest version and documentation of caption.sty can be obtained at:
% http://www.ctan.org/tex-archive/macros/latex/contrib/caption/




% *** FLOAT PACKAGES ***
%
%\usepackage{fixltx2e}
% fixltx2e, the successor to the earlier fix2col.sty, was written by
% Frank Mittelbach and David Carlisle. This package corrects a few problems
% in the LaTeX2e kernel, the most notable of which is that in current
% LaTeX2e releases, the ordering of single and double column floats is not
% guaranteed to be preserved. Thus, an unpatched LaTeX2e can allow a
% single column figure to be placed prior to an earlier double column
% figure. The latest version and documentation can be found at:
% http://www.ctan.org/tex-archive/macros/latex/base/



%\usepackage{stfloats}
% stfloats.sty was written by Sigitas Tolusis. This package gives LaTeX2e
% the ability to do double column floats at the bottom of the page as well
% as the top. (e.g., "\begin{figure*}[!b]" is not normally possible in
% LaTeX2e). It also provides a command:
%\fnbelowfloat
% to enable the placement of footnotes below bottom floats (the standard
% LaTeX2e kernel puts them above bottom floats). This is an invasive package
% which rewrites many portions of the LaTeX2e float routines. It may not work
% with other packages that modify the LaTeX2e float routines. The latest
% version and documentation can be obtained at:
% http://www.ctan.org/tex-archive/macros/latex/contrib/sttools/
% Documentation is contained in the stfloats.sty comments as well as in the
% presfull.pdf file. Do not use the stfloats baselinefloat ability as IEEE
% does not allow \baselineskip to stretch. Authors submitting work to the
% IEEE should note that IEEE rarely uses double column equations and
% that authors should try to avoid such use. Do not be tempted to use the
% cuted.sty or midfloat.sty packages (also by Sigitas Tolusis) as IEEE does
% not format its papers in such ways.


%\ifCLASSOPTIONcaptionsoff
%  \usepackage[nomarkers]{endfloat}
% \let\MYoriglatexcaption\caption
% \renewcommand{\caption}[2][\relax]{\MYoriglatexcaption[#2]{#2}}
%\fi
% endfloat.sty was written by James Darrell McCauley and Jeff Goldberg.
% This package may be useful when used in conjunction with IEEEtran.cls'
% captionsoff option. Some IEEE journals/societies require that submissions
% have lists of figures/tables at the end of the paper and that
% figures/tables without any captions are placed on a page by themselves at
% the end of the document. If needed, the draftcls IEEEtran class option or
% \CLASSINPUTbaselinestretch interface can be used to increase the line
% spacing as well. Be sure and use the nomarkers option of endfloat to
% prevent endfloat from "marking" where the figures would have been placed
% in the text. The two hack lines of code above are a slight modification of
% that suggested by in the endfloat docs (section 8.3.1) to ensure that
% the full captions always appear in the list of figures/tables - even if
% the user used the short optional argument of \caption[]{}.
% IEEE papers do not typically make use of \caption[]'s optional argument,
% so this should not be an issue. A similar trick can be used to disable
% captions of packages such as subfig.sty that lack options to turn off
% the subcaptions:
% For subfig.sty:
% \let\MYorigsubfloat\subfloat
% \renewcommand{\subfloat}[2][\relax]{\MYorigsubfloat[]{#2}}
% For subfigure.sty:
% \let\MYorigsubfigure\subfigure
% \renewcommand{\subfigure}[2][\relax]{\MYorigsubfigure[]{#2}}
% However, the above trick will not work if both optional arguments of
% the \subfloat/subfig command are used. Furthermore, there needs to be a
% description of each subfigure *somewhere* and endfloat does not add
% subfigure captions to its list of figures. Thus, the best approach is to
% avoid the use of subfigure captions (many IEEE journals avoid them anyway)
% and instead reference/explain all the subfigures within the main caption.
% The latest version of endfloat.sty and its documentation can obtained at:
% http://www.ctan.org/tex-archive/macros/latex/contrib/endfloat/
%
% The IEEEtran \ifCLASSOPTIONcaptionsoff conditional can also be used
% later in the document, say, to conditionally put the References on a
% page by themselves.





% *** PDF, URL AND HYPERLINK PACKAGES ***
%
%\usepackage{url}
% url.sty was written by Donald Arseneau. It provides better support for
% handling and breaking URLs. url.sty is already installed on most LaTeX
% systems. The latest version can be obtained at:
% http://www.ctan.org/tex-archive/macros/latex/contrib/misc/
% Read the url.sty source comments for usage information. Basically,
% \url{my_url_here}.





% *** Do not adjust lengths that control margins, column widths, etc. ***
% *** Do not use packages that alter fonts (such as pslatex).         ***
% There should be no need to do such things with IEEEtran.cls V1.6 and later.
% (Unless specifically asked to do so by the journal or conference you plan
% to submit to, of course. )

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{multirow}
\usepackage{amsfonts}


% correct bad hyphenation here
\hyphenation{op-tical net-works semi-conduc-tor}


\begin{document}
%
% paper title
% can use linebreaks \\ within to get better formatting as desired
\title{Influência de PCA no KDD Cup 1999 Dataset}
%
%
% author names and IEEE memberships
% note positions of commas and nonbreaking spaces ( ~ ) LaTeX will not break
% a structure at a ~ so this keeps an author's name from being broken across
% two lines.
% use \thanks{} to gain access to the first footnote area
% a separate \thanks must be used for each paragraph as LaTeX2e's \thanks
% was not built to handle multiple paragraphs
%

\author{Caio~Casimiro, Roberto~Araujo}% <-this % stops a space
%\thanks{M. Shell is with the Department
%of Electrical and Computer Engineering, Georgia Institute of Technology, Atlanta,
%GA, 30332 USA e-mail: (see http://www.michaelshell.org/contact.html).}% <-this % stops a space
%\thanks{J. Doe and J. Doe are with Anonymous University.}% <-this % stops a space
%\thanks{Manuscript received April 19, 2005; revised January 11, 2007.}}

% note the % following the last \IEEEmembership and also \thanks -
% these prevent an unwanted space from occurring between the last author name
% and the end of the author line. i.e., if you had this:
%
% \author{....lastname \thanks{...} \thanks{...} }
%                     ^------------^------------^----Do not want these spaces!
%
% a space would be appended to the last name and could cause every name on that
% line to be shifted left slightly. This is one of those "LaTeX things". For
% instance, "\textbf{A} \textbf{B}" will typeset as "A B" not "AB". To get
% "AB" then you have to do: "\textbf{A}\textbf{B}"
% \thanks is no different in this regard, so shield the last } of each \thanks
% that ends a line with a % and do not let a space in before the next \thanks.
% Spaces after \IEEEmembership other than the last one are OK (and needed) as
% you are supposed to have spaces between the names. For what it is worth,
% this is a minor point as most people would not even notice if the said evil
% space somehow managed to creep in.



% The paper headers
\markboth{}%
{}
% The only time the second header will appear is for the odd numbered pages
% after the title page when using the twoside option.
%
% *** Note that you probably will NOT want to include the author's ***
% *** name in the headers of peer review papers.                   ***
% You can use \ifCLASSOPTIONpeerreview for conditional compilation here if
% you desire.




% If you want to put a publisher's ID mark on the page you can do it like
% this:
%\IEEEpubid{0000--0000/00\$00.00~\copyright~2007 IEEE}
% Remember, if you use this you must call \IEEEpubidadjcol in the second
% column for its text to clear the IEEEpubid mark.



% use for special paper notices
%\IEEEspecialpapernotice{(Invited Paper)}




% make the title area
\maketitle


\begin{abstract}

A segurança de redes de computadores é um tema que sempre teve muita importância por
razões óbvias. Entretanto, o que se observa é que nos últimos anos, o crescimento exorbitante
de computadores conectados em rede, faz com que a construção de modelos que visem
garantir ou monitorar a segurança dessas redes, exerçam um papel fundamental no funcionamento
destas. Tipicamente, uma rede grande de computadores tem um fluxo de dados
muito grande e com o \textit{log} desses dados é possível construir modelos de detecção
automática de intrusão ou usos inadequados dos recursos dentro de uma determinada rede.
O objetivo desse trabalho foi aplicar Análise de Componentes Principais no conjunto \textit{KDD Cup 1999} para
então treinar e testar alguns modelos de detecção e analisar se o uso desse novo conjunto de dados,
construído a partir dos componentes principais selecionados, interferem positiva ou negativamente
no desempenho desses modelos.
%\boldmath


\end{abstract}
% IEEEtran.cls defaults to using nonbold math in the Abstract.
% This preserves the distinction between vectors and scalars. However,
% if the journal you are submitting to favors bold math in the abstract,
% then you can use LaTeX's standard command \boldmath at the very start
% of the abstract to achieve this. Many IEEE journals frown on math
% in the abstract anyway.

% Note that keywords are not normally used for peerreview papers.
\begin{IEEEkeywords}
Detecção de intrusão, PCA, KDD'99, Apredizado de Maquina.
\end{IEEEkeywords}






% For peer review papers, you can put extra information on the cover
% page as needed:
% \ifCLASSOPTIONpeerreview
% \begin{center} \bfseries EDICS Category: 3-BBND \end{center}
% \fi
%
% For peerreview papers, this IEEEtran command inserts a page break and
% creates the second title. It will be ignored for other modes.
\IEEEpeerreviewmaketitle



\section{Introdução}
% The very first letter is a 2 line initial drop letter followed
% by the rest of the first word in caps.
%
% form to use if the first word consists of a single letter:
% \IEEEPARstart{A}{demo} file is ....
%
% form to use if you need the single drop letter followed by
% normal text (unknown if ever used by IEEE):
% \IEEEPARstart{A}{}demo file is ....
%
% Some journals put the first two words in caps:
% \IEEEPARstart{T}{his demo} file is ....
%
% Here we have the typical use of a "T" for an initial drop letter
% and "HIS" in caps to complete the first word.
%
% You must have at least 2 lines in the paragraph with the drop letter
% (should never be an issue)

\IEEEPARstart{A}{} segurança de redes de computadores é um tema que sempre teve muita importância por
razões óbvias. Entretanto, o que se observa é que nos últimos anos, o crescimento exorbitante
de computadores conectados em rede, faz com que a construção de modelos que visem
garantir ou monitorar a segurança dessas redes, exerçam um papel fundamental no funcionamento
destas. Tipicamente, uma rede grande de computadores tem um fluxo de dados
muito grande e com o \textit{log} desses dados é possível construir modelos de detecção
automática de intrusão ou usos inadequados dos recursos dentro de uma determinada rede.

A construção de modelos para a detecção automática de intrusão vem sendo estudada amplamente
nos últimos anos \cite{Lee99adata}. Em geral, as técnicas para detecção automática de intrusão podem ser
divididas em duas categorias, com base em assinatura e detecção de anomalia. No primeiro grupo,
detecção com base em assinatura, os comportamentos maliciosos são confrontados com descrições
pré-definidas de ataques. Por outro lado, as técnicas de detecção de anomalia definem
um perfil de atividade normal e tentam identificar qualquer atividade que se desvia do padrão de
uso, como um risco em potencial \cite{data:normal}.

Os sistemas de detecção de intrusão também podem ser classificados como baseados
em hospedeiros ou como baseados em redes. A classificação reflete o alvo de monitoramento do sistema de deteção:
hospedeiro, ou uma rede de hospedeiros. No caso dos sistemas baseados em hospedeiros, tipicamente,
são utilizados consumo de CPU, memória, chamadas de processos e outros dados que
estão no escopo do hospedeiro. Já os sistemas de detecção baseados em rede, de um modo geral, processarão o fluxo
de dados da rede.

Nesse trabalho treinamos e testamos alguns modelos para detecção de intrusão por detecção de anomalia
e com foco em redes. O conjunto de dados fornecido pela \textit{KDD Cup 1999} é amplamente utilizado como benchmark
para esse tipo de modelos e foi utilizado nesse trabalho para treinar e testar os modelos abordados.
Esse conjunto de dados contém o \textit{log} do tráfego de dados da rede de um laboratório do MIT. Durante o
período em que os dados foram coletados, foram simulados diversos ataques à rede, de forma a tentar
refletir o cenário de uso real em uma rede que tipicamente sofre diversos ataques.

\cite{nsl-kdd} identificou uma série problemas com esse conjunto de dados. De acordo com o autor,
há muita repetição de algumas instâncias e as diferentes classes de instâncias estão mal distribuídas.
Além disso, o autor atribui as altas taxas de acertos de vários modelos publicados que utilizam o
conjunto de dados do KDD aos problemas identificados nos dados.

Para contornar esses problemas, \cite{nsl-kdd} propõe um método de amostragem para construir um segundo
conjunto de dados, denominado NSL-KDD, com classes mais bem distribuídas.
Como reflexo dessa amostragem, todos os modelos de detecção de intrusão testados pelo
autor, tiveram uma diminuição na taxa de acertos ao serem treinados e testados utilizando esse novo
conjunto de dados.

O objetivo desse trabalho foi aplicar Análise de Componentes Principais no conjunto \textit{KDD Cup 1999} para
então treinar e testar alguns modelos de detecção e analisar se o uso desse novo conjunto de dados,
construído a partir dos componentes principais selecionados, interferem positiva ou negativamente
no desempenho desses modelos.

% An example of a floating figure using the graphicx package.
% Note that \label must occur AFTER (or within) \caption.
% For figures, \caption should occur after the \includegraphics.
% Note that IEEEtran v1.7 and later has special internal code that
% is designed to preserve the operation of \label within \caption
% even when the captionsoff option is in effect. However, because
% of issues like this, it may be the safest practice to put all your
% \label just after \caption rather than within \caption{}.
%
% Reminder: the "draftcls" or "draftclsnofoot", not "draft", class
% option should be used if it is desired that the figures are to be
% displayed while in draft mode.
%
%\begin{figure}[!t]
%\centering
%\includegraphics[width=2.5in]{myfigure}
% where an .eps filename suffix will be assumed under latex,
% and a .pdf suffix will be assumed for pdflatex; or what has been declared
% via \DeclareGraphicsExtensions.
%\caption{Simulation Results}
%\label{fig_sim}
%\end{figure}

% Note that IEEE typically puts floats only at the top, even when this
% results in a large percentage of a column being occupied by floats.


% An example of a double column floating figure using two subfigures.
% (The subfig.sty package must be loaded for this to work.)
% The subfigure \label commands are set within each subfloat command, the
% \label for the overall figure must come after \caption.
% \hfil must be used as a separator to get equal spacing.
% The subfigure.sty package works much the same way, except \subfigure is
% used instead of \subfloat.
%
%\begin{figure*}[!t]
%\centerline{\subfloat[Case I]\includegraphics[width=2.5in]{subfigcase1}%
%\label{fig_first_case}}
%\hfil
%\subfloat[Case II]{\includegraphics[width=2.5in]{subfigcase2}%
%\label{fig_second_case}}}
%\caption{Simulation results}
%\label{fig_sim}
%\end{figure*}
%
% Note that often IEEE papers with subfigures do not employ subfigure
% captions (using the optional argument to \subfloat), but instead will
% reference/describe all of them (a), (b), etc., within the main caption.


% An example of a floating table. Note that, for IEEE style tables, the
% \caption command should come BEFORE the table. Table text will default to
% \footnotesize as IEEE normally uses this smaller font for tables.
% The \label must come after \caption as always.
%
%\begin{table}[!t]
%% increase table row spacing, adjust to taste
%\renewcommand{\arraystretch}{1.3}
% if using array.sty, it might be a good idea to tweak the value of
% \extrarowheight as needed to properly center the text within the cells
%\caption{An Example of a Table}
%\label{table_example}
%\centering
%% Some packages, such as MDW tools, offer better commands for making tables
%% than the plain LaTeX2e tabular which is used here.
%\begin{tabular}{|c||c|}
%\hline
%One & Two\\
%\hline
%Three & Four\\
%\hline
%\end{tabular}
%\end{table}


% Note that IEEE does not put floats in the very first column - or typically
% anywhere on the first page for that matter. Also, in-text middle ("here")
% positioning is not used. Most IEEE journals use top floats exclusively.
% Note that, LaTeX2e, unlike IEEE journals, places footnotes above bottom
% floats. This can be corrected via the \fnbelowfloat command of the
% stfloats package.

\section{Conjunto de dados}

O conjunto de dados \textit{KDD Cup 1999 Dataset} \cite{kdd} é utilizado por
todos os métodos de detecção de intrusão apresentados nesse artigo. Este conjunto
de dados foi construido com base nos dados capturados pelo programa de
avaliação de deteção de intrusão DARPA-98' gerenciado e preparado pelo MIT
\textit{Lincoln Labs}. Foi preparado um ambiente  e coletado \textit{TCP dump
raw-data} de nove semanas em uma rede local (LAN -- \textit{local-area network})
simulando uma rede da Força Aérea dos Estados Unidos. A LAN era operada como
um ambiente da força aérea real, sofrendo ataques.

O conjunto de treinamento é cerca de quatro \textit{gigabytes} \textit{TCP
dump raw-data} de sete semanas de trafego de rede. Este foi processado em
cerca de cinco milhoes de registros de conexão. O conjunto de teste é duas
semanas de \textit{TCP dump raw-data}, resultando em aproximadamente dois
milhoes de conexões. Um registro de conexão é uma sequência de pacotes TCP entre as quais fluxos de
dados acontece de um endereço IP de origem para um endereço IP de destino em
algum protocolo bem definido. Cada conexão é marcada como normal, ou como
sendo algum tipo específico de ataque. Cada registro de conexão consiste de
cerca de 100 bytes.

O conjunto de dados foi processado e cada instância após o processamento ficou com 41 atributos. Destes, 34 são
numéricos e 7 são categóricos. O conjunto de treinamento $ C_{train} $ possui 4,898,431
registros onde 972,781 são exemplos de conexões normais e 3,925,650 são conexões classificadas como ataques.
Este conjunto possui 22 tipos de ataques distintos. Cada um desses ataques se encaixam em uma das quatro
categorias:

\begin{enumerate}
  \item \textbf{DoS} \textit{(Denial-of-Service)}: neste tipo de ataque os recursos
computacionais ficam muito ocupados ou sobrecarregados para manipular conexões
legitimas (e.g., \textit{smurf}).

  \item \textbf{R2L} \textit{(Remote-to-Local)}: é um acesso remoto não autorizado à
uma conta de usuário no sistema (e.g., adivinhação de senha).

  \item \textbf{U2R}: \textit{(Usert-to-Root)} acesso não autorizado aos pri-vilégios
de super-usuário \textit{(root)} por um usuário local sem privilégios.

  \item \textit{\textbf{Probe}}: é uma tentativa de reunir informações sobre uma
rede de computadores (e.g., escanear portas abertas na rede).
\end{enumerate}

Há também o conjunto de treinamento $ C_{train(10\%)} $ com tamanho aproximadamente de 10\% do
conjunto $ C_{train} $. Este conjunto possui 10\% de cada uma das
instâncias normais, DoS e \textit{Probe} presentes no $ C_{train} $. Já os
ataques de tipo U2R e R2L, uma vez que possuem poucos exemplos, são incluidos completamente.

O conjunto de testes $ C_{test} $ possui 311,027 registros onde 60,591 são conexões normais e
250,436 são ataques. Para este conjunto, além dos  22 tipos de ataque
apresentados anteiormente mais 17 tipos específicos de ataque são incluídos
(i.e., $ C_{test} $ não possui a mesma distribuição de probabilidade do $ C_{train} $).

Isto faz com que a tarefa seja mais realista. Alguns especialistas acreditam que
novos tipos de ataques de intrusão são variantes de ataques conhecidos e a
"assinatura" de ataques conhecidos deve ser suficientes para identificar novas
variantes.

\begin{table}[ht]
\begin{center}
\caption{Quantidade de exemplos normais e ataques nos conjunto de treinamento e testes} %\vspace{0.2cm}
\label{tab:set}
\vspace*{0.2cm}
\small
\begin{tabular}{|c|c|c|c|}
\hline
	& $ C_{train} $ & $ C_{train(10\%)} $ & $ C_{test} $  \\
\hline
	Normal	& 	972,781		&	97,278		&	60,591  \\
	Ataque	&	3,925,650	&	396,743  	&	250,436  \\
\hline
			&	4,898,431 	&  	494,021  	& 	311,027  \\
\hline
\end{tabular}
\end{center}
\end{table}

% \begin{table}[ht]
% \begin{center}
% \caption{Quantidade de exemplos normais e ataques nos conjunto de treinamento e testes} %\vspace{0.2cm}
% \vspace*{0.2cm}
% \small
% \begin{tabular}{|c|c|c|c|}
% \hline
% 	\textbf{Categoria} 	& $ C_{train} $ & $ C_{train(10\%)} $ & $ C_{test} $  \\
% \hline
% 	\textbf{Normal}				& 972,781 	& 97,278  		& 60,591  \\
% 	\textbf{\textit{Probe}} 	& 41,102 	& 4,107  		& 4,166  \\
% 	\textbf{DoS} 				& 3,883,370 & 391,458  		& 229,853  \\
% 	\textbf{U2R} 				& 52 		& 52  			& 228  \\
% 	\textbf{R2L}	 			& 1,126 	& 1,126  		& 16,189  \\
% \hline
% 								& 4,898,431 & 494,021  		& 311,027  \\
% \hline
% \end{tabular}
% \end{center}
% \end{table}

\begin{table}[ht]
\begin{center}
\caption{Quantidade de ataques nos conjunto de treinamento e testes de acordo com a categoria e o tipo} %\vspace{0.2cm}
\label{tab:set_type}
\vspace*{0.2cm}
\small
\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|}
\hline
	\multicolumn{2}{|c|}{} & $ C_{train} $ & $ C_{train(10\%)} $ & $ C_{test} $ \\
\hline
	\multirow{4}{*}{\textit{Probe}}
		& portsweep & 10,413	&  1,040	& 354  \\
		& nmap 		& 2,316		&  231  	& 84  \\
		& ipsweep 	& 12,481 	&  1,247  	& 306  \\
		& satan  	& 15,892 	&  1,589	& 1,633  \\
\hline
\multicolumn{2}{|c|}{}
					& 41,102 	& 4,107 	&  2,377 \\
\hline
	\multirow{6}{*}{DoS}
		& back 		& 2,203		&  2,203	& 1,098  \\
		& land 		& 21		&  21  		& 9  \\
		& neptune 	& 1,072,017 &  107,201  & 58,001  \\
		& pod	  	& 264 		&  264		& 87  \\
		& smurf	  	& 2,807,886 &  280,790	& 164,091  \\
		& teardrop	& 979 		&  979		& 12  \\
\hline
\multicolumn{2}{|c|}{}
					& 3,883,370 & 391,458 	&  223,298 \\
\hline
	\multirow{4}{*}{U2R}
& buff 				& 30		&  30		& 22  \\
& perl 				& 3			&  3  		& 2  \\
& loadmodule 		& 9 		&  9  		& 2  \\
& rootkit  			& 10 		&  10		& 13  \\
\hline
\multicolumn{2}{|c|}{}
					& 52 		& 52 		&  39 \\
\hline
	\multirow{8}{*}{R2L}
	& ftp\_write 	& 8			&  8		& 3  \\
	& guess\_pwd 	& 53		&  53  		& 4,367  \\
	& imap	 		& 12 		&  12  		& 1  \\
	& multihop  	& 7 		&  7		& 18  \\
	& phf		 	& 4			&  4		& 2  \\
	& spy 			& 2			&  2  		& 0  \\
	& wrzclient 	& 1,020 	&  1,020  	& 0  \\
	& wrzmaster  	& 20 		&  20		& 1,602  \\
\hline
	\multicolumn{2}{|c|}{}
					& 1,126 	& 1,126 	& 5,993 \\
\hline
\end{tabular}
\end{center}
\end{table}

\begin{table}[ht]
\label{tabela3}
\begin{center}
\caption{Quantidade de ataques presentes somente no conjunto de testes de acordo com a categoria e o tipo} %\vspace{0.2cm}
\label{tab:set_test}
\vspace*{0.2cm}
\small
\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|}
\hline
	\multicolumn{2}{|c|}{}  & $ C_{test} $ \\
\hline
	\multirow{2}{*}{\textit{Probe}}
		& mscan 	& 10,413  \\
		& saint 	& 2,316 \\
\hline
\multicolumn{2}{|c|}{}
					& 41,102 \\
\hline
	\multirow{4}{*}{DoS}
		& apache2	& 2,203 \\
		& mailbomb	& 21 \\
		& pstable 	& 1,072,017 \\
		& udpstorm 	& 264 \\
\hline
\multicolumn{2}{|c|}{}
					& 3,883,370 \\
\hline
	\multirow{4}{*}{U2R}
	& httptunnel	& 30 \\
	& processtable	& 3	\\
	& sqlattack 	& 9 \\
	& xterm  		& 10 \\
\hline
\multicolumn{2}{|c|}{}
					& 52 \\
\hline
	\multirow{7}{*}{R2L}
	& named		 	& 8	\\
	& sendmail	 	& 53 \\
	& snmpgetattack	& 12 \\
	& snmpguess  	& 7 \\
	& worm		 	& 4	\\
	& xlock 		& 2	\\
	& xsnoop 		& 1,020  \\
\hline
	\multicolumn{2}{|c|}{}
					& 1,126  \\
\hline
\end{tabular}
\end{center}
\end{table}

As tabelas ~\ref{tab:set}, ~\ref{tab:set_type} e ~\ref{tab:set_test} resumem
os conjuntos $ C_{train} $, $ C_{train(10\%)} $ e $ C_{test} $ quanto aos tipos e
quantidade de ataques.

\label{problem}
\section{Problemas no conjunto de dados}

Como afirmado em ~\cite{nsl-kdd,su-or-un,data:normal}, o \textit{KDD Cup 1999
Dataset} sofre de alguns problemas em sua distribuição de dados que pode enviésar avaliações comparativas dos
sistemas de detecção de intrusão, afetam o desempenho dos classificadores
e resultam em avaliações fracas das abordagens de detecção de anomalia:

\begin{enumerate}
\item A taxa de ataques não é natural, mais de 80\%
de todas as instâncias são ataques. Um motivo para este grande
número de ataque é fato de que todos pacotes de um ataque tipo
\textit{smurf} são tratados como ataques únicos (i.e., são representados
como instâncias individuais).

\item Os ataques tipo \textit{smurf} e \textit{neptune} contemplam
71,5\% do conjunto de testes. Este número elevado de istâncias do mesmo tipo no
conjunto de teste afeta a avaliação de um classificador. Em segundo lugar, uma
vez que esses tipos de ataque DoS geram grandes volumes de tráfego, eles são
facilmente detectáveis por outros meios e não há necessidade da utilização de
sistemas de detecção de intrusão para detectá-los.

\item A distribuição de ataques é muito desbalanceada. A maioria dos ataques são
DoS e \textit{Probes}. Os ataques mais perigosos, como U2R e R2L, são
grosseiramente representados.

\item Aproximadamente 78\% dos registros de treinamento e 75\% dos registros de
teste são duplicados. Este grande número de exemplos duplicados no conjunto de
treinamento faz com que algoritmos de aprendizado sejam enviesados para os
registros mais frequentes. Por outro lado, os registros menos frequentes tais
como ataques U2R e R2L -- que geralmente são mais prejudiciais para as redes --
não são aprendidos pelos classificadores. Além disso a existência destes
registros repetidos no conjunto de teste, faz com que os resultados de
avaliações sejam enviesados pelos métodos que têm melhores taxas de detecção
destes registros.

\item Por volta de 98\% dos registros no conjunto de treinamento e 86\% de
registros no conjunto de teste são classificados corretamente por uma variedade de
algoritmos de aprendizado. Assim, mesmo usando o conjunto de teste para
validação, temos classificação mínima de 86\%, o que faz a comparação de sistemas de detecção de intrusão
bastante difícil uma vez que todos eles variam sua taxa de classificação entre
86\% e 100\%.

\end{enumerate}

Para exemplificar estes problemas selecionamos quatro algoritmos de
classificação, J48 (árvore de decisão similar ao ID3) ~\cite{C45}, Naive Bayes
~\cite{bayes}, Random Forest ~\cite{rforest} e Multilayer Perceptron ~\cite{mlp} do aplicativo Weka ~\cite{weka}.
Amostramos cinquenta mil exemplos do conjunto $ C_{train} $ para treinar cada
um dos algortimos apresentados, criando quatro classificadores ($J48^S$, $Bayes^S$,
$RForest^S$ e $MLP^S $ respectivamente). Avaliamos a precisão destes
classificadores com os conjuntos $ C_{train(10\%)} $ e $ C_{test} $. Nestes
experimentos, foram aplicados os valores padrão do Weka como os parâmetros de
entrada dos algoritmos e os conjuntos não foram pré-processados (O Weka trata
os dados caso seja necessário). Os resultados são apresentados na tabela
~\ref{tab:classify}.

\begin{table}[ht]
\begin{center}
\caption{Precisão dos algoritmos de classificação com conjuntos $C_{train(10\%)}
$, $ C_{test} $ e $ C_{test}^+ $}
\label{tab:classify}
%\vspace{0.2cm}
\vspace*{0.2cm}
\small
\begin{tabular}{|c|c|c|c|}
\hline
	 				& $ C_{train(10\%)} $ 	& $ C_{test} $	& $ C_{test}^+ $ \\
\hline
	$J48^S$			& 99.78\%				& 92.25\% 		& 74.90\% \\
\hline
	$J48^+$			& 99.94\%				& 93.82\% 		& 81.05\% \\
\hline
	$Bayes^S$		& 98.20\%				& 90.92\% 		& 67.62\% \\
\hline
	$Bayes^+$		& 97.30\%				& 81.66\% 		& 76.56\% \\
\hline
	$RForest^S$		& 99.84\%				& 92.65\% 		& 77.76\% \\
\hline
	$RForest^+$		& 99.97\%				& 92.79\% 		& 80.67\% \\
\hline
	$MLP^S$			& 99.29\%				& 91.71\%		& 71.84\% \\
\hline
	$MLP^+$			& 99.50\%				& 92.26\% 		& 77.41\% \\
\hline
\end{tabular}
\end{center}
\end{table}

Para tentar resolver os problemas apresentados Tavallaee \textit{et. al.}, criaram novos conjuntos de
dados para treinamento e teste, $ C_{train}^+ $ e $ C_{test}^+ $. Cada um desses
novos conjuntos possui 125,973 e 22,544 registros e foram construidos a partir
dos conjundos $ C_{train} $ e $ C_{test} $, respectivamente. Estes conjuntos de
dados não possuem os registros duplicados (i.e., somente uma amostra de cada
registro foi mantida) e os registros com maior dificuldade de classificação
tem uma maior distribuição de probabilidade. Na tabela ~\ref{tab:classify}
apresentamos os quatro algoritmos selecionados anteriormente treinados com 20\%
do conjunto $ C_{train}^+ $ criando mais quatro classificadores ($J48^+$,
$Bayes^+$, $RForest^+$ e $MLP^+ $). A precisão de todos os classificadores
também foi avaliada com os conjuntos $ C_{test} $, $ C_{train(10\%)} $ e $
C_{test}^+	$.

Como podemos notar ta tabela ~\ref{tab:classify} a precisão dos classificadores
quando avalidos com o conjunto $ C_{train(10\%)} $ é sempre muito alta, com
valores variando no intervalo $[0.973:0.999]$. Isto acontece pois este conjunto
possui um grande número de instâncias reptidas e que são classificadas
facilmente. Avaliando com conjunto $ C_{test} $, os classificadores $J48^S$,
$Bayes^S$, $RForest^S$ e $MLP^S $ têm precição variando no intervalo
$[0.909:0.926]$ devido aos mesmos problemas apresentados anteriromente. Mesmo
com tipos de ataques desconhecidos a precisão do classificador é muito alta e
dificulta a comparação de abordagens de classificação de intrusão no \textit{KDD
Cup 1999 Dataset}. No entando quando avaliado  com o conjunto $ C_{test}^+ $ os
classificadores $J48^+$, $Bayes^+$, $RForest^+$ e $MLP^+ $ têm precição
variando no intervalo $[0.765:0.810]$. Estes valores de precisão são menores
pois este conjunto possui os registros com maior dificuldade de classificação em
uma distribuição maior. Além disso os classificadores $J48^S$, $Bayes^S$,
$RForest^S$ e $MLP^S $ têm precição menor devido ao enviesamento de registros
duplicados. Outra ponto importante de se notar é que todos os algoritmos tiveram
sua precisão de classificação em torno de 1\% melhor quando treinados e
avaliados com o conjuntos $ C_{train}^+ $ e $ C_{test} $, respectivamente. Por
outro lado o algoritmo Naive Bayes teve uma piora no seu desempenho. Novamente
isto acorre pelo enviesados com registros mais frequentes.

Os pontos apresentados mostram que a avaliação de classificadores no
\textit{KDD Cup 1999 Dataset} com base na precisão, na taxa de detecção e
taxa de falsos positivos usando como conjunto de testes $ C_{test} $, $
C_{train(10\%)} $ não é uma opção apropriada. O conjunto de teste original $
C_{test} $ é enviesada e não é proporcionalmente distribuído, o que torna
inadequado para avaliações de sistemas de detecção de intrusão. Para ter um resultado mais significante
quanto ao modelo de classificação que propomos nas proximas seções usaremos como
conjunto de testes $ C_{test} $, $ C_{train(10\%)} $ e $ C_{test}^+	$.

\label{preprocess}
\section{Pré-processamento dos dados}
\subsection{Normalização}

Normalização de dados é um fase essencial do pré--processamento uma vez que o
conjunto de atributos presente no \textit{KDD Cup 1999 Dataset} possui
atributos numéricos e categóricos de diferentes fontes e escalas. A normalização
consiste em alterar as escalas desses valores, para cada atributo contínuo, de
forma que o atributo normalizado fique em um intervalo proporcional. Dessa
maneira o efeito de um atributo não deve dominar sobre outros atributos. É uma
tarefa importante para algoritmos que aprendem os atributos estatísticos
extraídos do conjunto de dados.

Há algumas exceções para as necessidades de normalização dos atributos. Por
exemplo, alguns algoritmos de aprendizado de máquina (e.g., árvores de
decisão) requerem o atributo original para extrair algumas regras. Neste caso
a normalização atributo não pode ser realizada pois a informação original será
perdida.

Wang \textit{et. al.}, realizaram uma análise sistemática de quatro tipos de normalização de
dados no \textit{KDD Cup 1999 Dataset} e avaliaram os impactos da normalização
de atributos no desempenho de detecção em três algoritmos de classificação de
anomalia, PCA (\textit{Principal Component Analysis}), k-NN (\textit{K-Nearest
Neighbor}), e uma classe de SVM (\textit{Support Vector Machine}). Em seus
experimentos foram usados apenas os 34 atributos numéricos do $ C_{train(10\%)} $ para tarefa classificação.

Os experimentos mostram que a normalização dos atributo melhora o desempenho de
detecção dos algoritmos citados. Além disso, o melhor método foi a normalização
estatística, que supera os outros métodos se o conjunto de dados é grande.
Esta normalização tem como objetivo converter dados derivados de qualquer
distribuição Normal $ X_{ij} \sim N(\mu_i, \sigma^2) $ para a distribuição
Normal padrão $ X_{ij} \sim N(0, 1) $ com média zero e variância unitária. A
normalização  é definida da seguinte maneira

\begin{equation}
\label{statistical_normalization}
x_i = \frac{v_i-\mu}{\sigma}
\end{equation}

onde  $ v_i $ é o valor atual do atributo e $ \mu $ é a média de $ n $ valores
de um dado atributo: $ \mu = \frac{1}{n} \sum_{i=1}^{n} v_i$. Já, $ \sigma
$ é o desvio padrão e é definido por

\begin{equation}
\label{stand_deviation}
\sigma=\sqrt{\frac{1}{n}\sum_{i=1}^{n}(v_i-\mu)}
\end{equation}

Para os 7 atributos categóricos, cada atributo expressando $ m $ possíveis valores categórios foi
transformado em um valor em  $ \mathbb{R}^m $ usando a função
~\ref{categorical_mapping} que mapeia o $j$-ésimo valor de um atributo
categórico para o $j$-ésimo componente  de um vetor $m$-dimensional

\

Seja,
\[X = (x_1,\ldots,x_i,\ldots,x_m)\]

Um atributo categórico com $ m $ possíveis valores.

\begin{equation}
\label{categorical_mapping}
f(x_i) = \underbrace{(0,...,1,...,0)}_{\textrm{1 na $i$-th posição}}
\end{equation}


Em nossos experimentos foi utilizada a normalização estatística para os
atributos numéricos e categóricos. Calculamos a média é o desvio padrão  para o
\textit{KDD Cup 1999 Dataset} completo ($ C_{train} + C_{test} $) e então qualquer
conjunto derivado dos \textit{datesets} ($ C_{train}, C_{train(10\%)}, C_{test}
$, $ C_{train}^+ $ e $ C_{test}^+ $) era normalizado com essa média e
desvio padrão.

Durante esta fase o atributo \emph{'num\_outbound\_cmds'} foi removido pois
possuia desvio padrão 0. Os registros de número 136,489 e 136,497 de $C_{test}$ foram removidos pois
possuiam valores invalidos para o atributo \emph{'service'}.

\subsection{Análise de Componente Principal}

A Análise de Componentes Principais (\textit{Principal Components Analysis} --
PCA) é uma ferramenta matemática muito poderosa que, basicamente, tem por
objetivo reduzir dimensionalidade de dados. Ou seja, é possível aplicar análise
de componentes principais em uma matriz de dados que tenha dimensões muito altas
para se obter uma matriz de tamanho consideravelmente menor e que explicam uma
quantia muito razoável da variância original dos dados ~\cite{10Jolliffe}.
Essa ferramenta desperta especial interesse na industria de gestão uma vez
que é possível aplicar a análise de componentes principais em um conjunto de
dados, decompondo esse conjunto em componentes que explicam boa parte da variância 
dos dados originais.


Segundo ~\cite{PcaTutorial02}, o funcionamento da ferramenta pode ser explicado
como um algoritmo, dividindo sua execução em etapas bem definidas cujos detalhes
serão descritas abaixo. Contudo, para o perfeito entendimento da ferramenta é
necessário ter uma base teórica sobre álgebra linear. Portanto, assumimos que o
leitor tem conhecimento dos conceitos de multiplicação de matrizes, autovetor e
autovalor provenientes da álgebra linear.

Em primeiro lugar, obviamente, é necessário obter um conjunto de dados que será
utilizado como entrada para o algoritmo. Usualmente esse conjunto de dados será
observações de determinadas variáveis coletadas para amostra. Por exemplo, esse
conjunto pode ser composto pelas quantidades de minerais observados num lago em
diferentes dias.

Para o caso da construção de modelos de detecção automática de intrusão em redes,
esse conjunto de dados é composto, tipicamente, pelo \textit{log} de mensagens trafegadas
pela rede. Por exemplo, podemos ter um conjunto de dados composto pelo \textit{log} de $ N $
mensagens trafegadas em uma rede. Supondo que haja $ M $ atributos descrevendo cada
mensagem, teremos uma matriz de $ N $ linhas e $M$ colunas.

Uma vez com o conjunto de dados, é necessário subtrair a média de cada coluna,
ou dimensão dos dados. Assim, cada valor de cada coluna
será subtraído pela média da coluna. Isso vai produzir um conjunto de
dados cuja média das dimensões é igual a zero. Com os dados ajustados é necessário
calcular a matriz de covariância do conjunto de dados. Uma vez com a matriz de covariância
em mãos, basta aplicar alguns conceitos da álgebra linear para obter os componentes
principais. Mais especificamente, os autovetores da matriz de covariância são os
componentes principais dos dados originais e seus respectivos autovalores darão sua
ordem de importância, ou seja, quanto maior o autovalor do autovetor, mais
importante este é e mais variância dos dados originais esse abrangerá.

Na realidade, esses autovetores serão combinações lineares dos componentes
originais dos dados, e o conjunto de todos os autovetores cobrirão toda
variância do conjunto de dados original. Ao escolher um subconjunto dos
autovetores, parte da variância original será perdida, portanto, é necessário
saber qual é a abrangência de variância de cada autovetor. Para tanto, basta
dividir o autovalor do autovetor pela soma de todos autovalores
~\cite{10Jolliffe}.

Com a matriz dos componentes principais disponível, resta-nos derivar o novo
conjunto de dados com a dimensionalidade reduzida. Para tanto basta multiplicar
a transposta da matriz dos componentes principais pela matriz dos dados
originais.

\subsection{Construção do conjunto de treinamento}

Com o fim de resolver alguns dos problemas apresentados nas seção \ref{problem}
o conjunto de treinamento foi pré-processado para conseguir uma
distribuição equilibrada entre ataques e conexões normais. Cada tipo de ataque
também deve seguir uma distribuição proporcional. O novo conjunto de treinamento
$c_{train}^\star $ possui uma amostra de sete mil registros de conexão normal
extraidos do conjunto $ C_{train(10\%)} $. Também sete mil registros
considerados ataques foram extraídos do conjunto $ C_{train(10\%)} $.
\ A tabela \ref{tab:ctrainstar} apresenta a contagem de cada tipo de ataque no
conjunto $c_{train}^\star $.

\begin{table}[ht]
\begin{center}
\caption{Quantidade de ataques nos conjunto de treinamento $c_{train}^\star$ de
acordo com a categoria e o tipo} %\vspace{0.2cm}
\label{tab:ctrainstar}
\vspace*{0.2cm}
\small
\begin{tabular}{|c|c|c|}
\hline
	\multicolumn{2}{|c|}{} & $ C_{train}^\star $  \\
\hline
	\multirow{4}{*}{\textit{Probe}}
		& portsweep & 514 \\
		& nmap 		& 101 \\
		& ipsweep 	& 605 \\
		& satan  	& 780 \\
\hline
\multicolumn{2}{|c|}{}
					& 2,000 \\
\hline
	\multirow{6}{*}{DoS}
		& back 		& 500 \\
		& land 		& 21 \\
		& neptune 	& 866 \\
		& pod	  	& 124 \\
		& smurf	  	& 2134 \\
		& teardrop	& 177 \\
\hline
\multicolumn{2}{|c|}{}
					& 3,822 \\
\hline
	\multirow{4}{*}{U2R}
& buff 				& 30 \\
& perl 				& 3	\\
& loadmodule 		& 9  \\
& rootkit  			& 10 \\
\hline
\multicolumn{2}{|c|}{}
					& 52 \\
\hline
	\multirow{8}{*}{R2L}
	& ftp\_write 	& 8	\\
	& guess\_pwd 	& 53 \\
	& imap	 		& 12 \\
	& multihop  	& 7 \\
	& phf		 	& 4	\\
	& spy 			& 2	\\
	& wrzclient 	& 1,020 \\
	& wrzmaster  	& 20 \\
\hline
	\multicolumn{2}{|c|}{}
					& 1,126  \\
\hline
\end{tabular}
\end{center}
\end{table}


\section{Métodos de detecção de intrusão}

\subsection{k-Nearest Neighbor (k-NN)}

O algoritmo \textit{k-Nearest Neighbor} (k-NN) ~\cite{knn} é um algoritmo
simples para classificação que encontra os $k$ exemplos no conjunto de
treinamento $ X $ que são mais próximos da instância em teste $ T $ e atribui,
por exemplo, a classe mais frequente para esse exemplo. Assim o pârametro $k$ (número
de vizinhos) deve ser ajustado para construir um bom classificador. A distância
Euclidiana é geralmente utilizada para medir a semelhança entre dois vetores:

\begin{equation}
\label{Euclidean_distance}
d(T,X_i) = ||T - X_i|| = \sqrt{\sum_{j=1}^{n} (t_j - x_{ij})^2}
\end{equation}

onde $t_j$ é a $j$-ésima variável no vetor de teste $T$; $X_i$ é o $i$-ésimo
vetor de treinamento e $x_{ij}$ é a $j$-ésima variável no vetor de treinamento
$X_i$.

Foi utilizada a função $g$ que amostra de $ n $ instâncias consideradas
normais do conjunto de treinamento $ X = g({n, C_{train})} $. Então para um vetor de
teste $ T $ no conjuntos de teste ($ C_{test} $ e $ C_{test}^+ $), a distância
Euclidiana $d(T,X_i)$ dada pela função \ref{Euclidean_distance} é calculada.
Todas as $ n $  distâncias são ordenadas em ordem crescente e as $ k $ primeiras
distâncias são usadas para determinar se o vetor $ T $ é normal ou não. A média
das $ k $ distâncias é usada como fator de dúvida. Se o fator de duvida para um
vetor de teste $ T $ for maior que um limiar $ \varepsilon $, então $ T $ é
considerado um ataque. Caso contrario é considerado uma conexão normal.

\section{Resultados}

Após a etapa de normalização dos dados e construção do conjunto de treinamento
$c_{train}^\star $ descritas em \ref{preprocess} foi aplicado análise de componentes
principais neste
conjunto. Foram escolhidos 3 parâmetros de variância, 90.0\%, 95.0\% e 99.0\%, criando três novos
conjuntos com os componentes principais para treinamento e três conjuntos com os
componentes principais para teste. Estes conjuntos serão chamados de
$c_{train}^{.90} $, $c_{train}^{.95} $ e $c_{train}^{.99} $
para os conjuntos dos componentes que abrangem 90.0\%, 95.0\% e 99.0\% da
variância do conjunto $c_{train}^\star $, respectivamente. Já os conjuntos
$c_{test}^{.90} $, $c_{test}^{.95} $ e $c_{test}^{.99} $ são construidos a
partir do conjunto de testes $c_{test} $ e a matriz dos componentes principais
do conjunto $c_{train}^\star $.

Os conjuntos de treinamento derivados a partir dos componentes pricipais foram usados com o
algoritmo Multilayer Perceptron do Weka, usando os valores padrões como pârametros do
algoritmo. 

Para o algoritmo k-NN escomelhos como parâmetro $ k=10 $. Não estamos interessados
em otimizar ou estudar a melhor escolha do parâmetro k, mas entender se a utilização
dos conjuntos de dados derivados a partir da matriz de componentes principais interefem
positivamente o desempenho de classificação do algoritmo.

Além disso, escolhemos $ \varepsilon $, de modo a otimizar a classifi-cação. A escolha de 
 $ \varepsilon $ se deu de tal modo que 99.0\% das instâncias normais usadas para calcula
 da distância fossem classificadas corretamente.

As tabelas ~\ref{tab:classify_mlp_knn},~\ref{confusao90}
,~\ref{confusao95} e ~\ref{confusao99} apresentam as taxas de acerto dos
clasificadores usando a rede neural e k-NN e também as matrizes de confusão para cada
um dos classificadores.

\begin{table}[ht]
\begin{center}
\caption{Precisão dos algoritmos de classificação com conjuntos de componentes
principais}
\label{tab:classify_mlp_knn}
%\vspace{0.2cm}
\vspace*{0.2cm}
\small
\begin{tabular}{|c|c|c|c|}
\hline
	 				& $c_{test}^{.90} $ 	& $c_{test}^{.95} $	& $c_{test}^{.99} $ \\
\hline
	$MLP$			& 92.94\%				& 93.31\% 		& 93.14\% \\
\hline
	$k-NN$			& 92.43\%				& 92.65\% 		& 92.38\% \\
\hline
\end{tabular}
\end{center}
\end{table}

\begin{table}[ht]
\begin{center}
\caption{Matriz de confusão PCA 90\%}
\label{confusao90}
%\vspace{0.2cm}
\vspace*{0.2cm}
\small
\begin{tabular}{|c|c|c|}
\hline
	$MLP$			& normal 	& ataque \\
\hline
	normal			& 59358		& 1233  \\
\hline
	ataque			& 20740		& 229696 \\
\hline
	$k-NN$			& normal	& ataque \\
\hline
	normal			& 59985		& 606 \\
\hline
	ataque			& 22941		& 227495 \\
\hline
\end{tabular}
\end{center}
\end{table}

\begin{table}[ht]
\begin{center}
\caption{Matriz de confusão PCA 95\%}
\label{confusao95}
%\vspace{0.2cm}
\vspace*{0.2cm}
\small
\begin{tabular}{|c|c|c|}
\hline
	 				& normal 	& ataque \\
\hline
	normal			& 60047		& 544  \\
\hline
	ataque			& 20261		& 230175 \\
\hline
	$k-NN$			& normal	& ataque \\
\hline
	normal			& 59985		& 615 \\
\hline
	ataque			& 22244		& 228183 \\
\hline
\end{tabular}
\end{center}
\end{table}

\begin{table}[ht]
\begin{center}
\caption{Matriz de confusão PCA 99\%}
\label{confusao99}
%\vspace{0.2cm}
\vspace*{0.2cm}
\small
\begin{tabular}{|c|c|c|}
\hline
	 				& normal 	& ataque \\
\hline
	normal			& 59931		& 660  \\
\hline
	ataque			& 20653		& 229783 \\
\hline
	$k-NN$			& normal	& ataque \\
\hline
	normal			& 59989		& 602 \\
\hline
	ataque			& 23089		& 227347 \\
\hline
\end{tabular}
\end{center}
\end{table}

Cada um dos conjuntos das componentes principais ($c_{train}^{.90} $,
$c_{test}^{.90} $), ($c_{train}^{.95} $, $c_{test}^{.95} $) e ($c_{train}^{.99} $,
$c_{test}^{.99} $) possui 10, 13 e 25 acomponentes, respectivamente. Essa
quanditade de atributos é bem menor que os 41 atributos do conjunto original ou
os 122 atributos após a normalização.
\emph{'protocol\_type'} = $ \mathbb{R}^3 $,
\emph{'flag'} = $ \mathbb{R}^{11} $  e  
\emph{'service'} = $\mathbb{R}^{70} $.

O conjunto de dados derivado a partir dos componentes principais que abrangem 95\% 
da variância original, a saber, $c_{train}^{.95} $, foi o que gerou os melhores modelos
e consequentemente, os melhores resultados de classificação. Conforme a tabela \ref{tab:classify_mlp_knn},
tanto o k-NN, quanto a MLP, tiveram respectivamente, 92.65\% e 93.33\%. Esse desempenho é superior
ao desempenho dos modelos construidos utilizando o conjunto $c_{train}^{.99} $ e é também
superior desempenho dos modelos contruídos utilizando o conjunto de dados originais $c_{train}$ . Esse fato curioso
pode indicar que há uma quantidade considerável de ruído nos dados originais e que a
aplicação da análise de componentes principais é uma boa ferramenta para filtrar esse ruído.
Sendo que o conjunto $c_{train}^{.95} $, não carrega consigo uma parte do ruído presente nos dados originais. 

Como o classificador MLP foi o superior em termos de desempenho de classificação utilizando o $c_{train}^{.95} $,
utilizamos este classificador com o conjunto de testes NSL $ C_{test}^+ $. Mais especificamente, treinamos
uma MLP utilizando $c_{train}^{.95} $, e testamos essa MLP com $ C_{test}^+ $. Surpreendentemente, o classificador
MLP atingiu a marca de 86.0983\% de acerto no conjunto de teste, muito superior aos 71.84\% obtidos
utilizando \textit{KDD Cup 1999 Dataset} ou os 77.41\% de acerto obtido utizando o conjunto NSL. 

\section{Conclusão}

A construção de modelos para a detecção de intrusão utilizando o conjunto de dados
\textit{KDD Cup 1999 Dataset} não é uma tarefa simples. O conjunto de dados possui uma
série de problemas e a utilização de técnicas de amostragem é bastante útil para contornar
esses problemas. 

Além disso, o grande volume de dados a ser utilizado com os classificadores da margem para
o emprego de técnicas de redução da dimensionalidade dos dados. Com base nisso, aplicamos 
uma técnica muito difundida para a redução da dimensionalidade de grandes conjuntos de dados,
a análise de componentes principais. Como resultado, além de reduzir a dimensionalidade do
conjunto de dados originais, conseguimos construir um conjunto de dados livre de uma parte
de ruídos presentes no conjunto original. 

Essa conclusão se baseia nos resultados dos classificadores treinados e testados utilizando
o conjunto $c_{train}^{.95} $, que foram superiores aos resultados obtidos treinando e testando
os classificadores com os conjunto de dados original e $c_{train}^{.99} $, que toda variância original
e boa parte da variânia original do conjunto \textit{KDD Cup 1999 Dataset}, respectivamente.

Como trabalhos futuros, sugerimos a aplicação da análise de componentes principais no conjunto NSL
a fim de derivar um novo conjunto de dados. E ao escolher um conjunto de componentes com variância reduzida
e testar os classificadores com esse novo conjunto, poder-se-á, talvez, chegar a conclusão de que o conjunto NSL,
apesar de ser fruto de uma técnica de amostragem, ainda contém ruído preveniente do \textit{KDD Cup 1999 Dataset} e
que é prejudicial às tarefas de classificação.

% if have a single appendix:
%\appendix[Proof of the Zonklar Equations]
% or
%\appendix  % for no appendix heading
% do not use \section anymore after \appendix, only \section*
% is possibly needed

% use appendices with more than one appendix
% then use \section to start each appendix
% you must declare a \section before using any
% \subsection or using \label (\appendices by itself
% starts a section numbered zero.)
%

% \appendices
% \section{Proof of the First Zonklar Equation}
% Appendix one text goes here.

% you can choose not to have a title for an appendix
% if you want by leaving the argument blank
% \section{}
% Appendix two text goes here.


% use section* for acknowledgement
% \section*{Acknowledgment}


% The authors would like to thank...


% Can use something like this to put references on a page
% by themselves when using endfloat and the captionsoff option.
\ifCLASSOPTIONcaptionsoff
  \newpage
\fi

% trigger a \newpage just before the given reference
% number - used to balance the columns on the last page
% adjust value as needed - may need to be readjusted if
% the document is modified later
%\IEEEtriggeratref{8}
% The "triggered" command can be changed if desired:
%\IEEEtriggercmd{\enlargethispage{-5in}}

% references section

% can use a bibliography generated by BibTeX as a .bbl file
% BibTeX documentation can be easily obtained at:
% http://www.ctan.org/tex-archive/biblio/bibtex/contrib/doc/
% The IEEEtran BibTeX style support page is at:
% http://www.michaelshell.org/tex/ieeetran/bibtex/
\bibliographystyle{IEEEtran}
% argument is your BibTeX string defini	tions and bibliography database(s)
\bibliography{bare_jrnl.bib}
%
% <OR> manually copy in the resultant .bbl file
% set second argument of \begin to the number of references
% (used to reserve space for the reference number labels box)
% \begin{thebibliography}{1}

% \bibitem{IEEEhowto:kopka}
% H.~Kopka and P.~W. Daly, \emph{A Guide to \LaTeX}, 3rd~ed.\hskip 1em plus
%  0.5em minus 0.4em\relax Harlow, England: Addison-Wesley, 1999.
%
% \end{thebibliography}

% biography section
%
% If you have an EPS/PDF photo (graphicx package needed) extra braces are
% needed around the contents of the optional argument to biography to prevent
% the LaTeX parser from getting confused when it sees the complicated
% \includegraphics command within an optional argument. (You could create
% your own custom macro containing the \includegraphics command to make things
% simpler here.)
%\begin{biography}[{\includegraphics[width=1in,height=1.25in,clip,keepaspectratio]{mshell}}]{Michael Shell}
% or if you just want to reserve a space for a photo:

% \begin{IEEEbiography}{Michael Shell}
% Biography text here.
% \end{IEEEbiography}

% if you will not have a photo at all:
% \begin{IEEEbiographynophoto}{John Doe}
% Biography text here.
% \end{IEEEbiographynophoto}

% insert where needed to balance the two columns on the last page with
% biographies
%\newpage

% \begin{IEEEbiographynophoto}{Jane Doe}
% Biography text here.
% \end{IEEEbiographynophoto}

% You can push biographies down or up by placing
% a \vfill before or after them. The appropriate
% use of \vfill depends on what kind of text is
% on the last page and whether or not the columns
% are being equalized.

%\vfill

% Can be used to pull up biographies so that the bottom of the last one
% is flush with the other column.
%\enlargethispage{-5in}

% that's all folks
\end{document}

